Q: 新進員工剛進公司需要哪些導引訓練？ 

A: 課程代碼: NEO-101  課程名稱: 新進員工導引訓練 摘要: 介紹台積電公司文化、核心價值、廠區安全規範、資訊安全要求與新人資源。適用對象: 所有新進工程師 授課方式: 線上課程 + 現場簡報 導師角色: 部門導師安排 1 對 1 輔導，協助新人熟悉內部流程（請假系統、TKMS 文件檢索、專案回報機制） 

Q: 我想要了解晶圓的製程流程，有哪些訓練課程？ 

A: 課程代碼: PRC-201  課程名稱: 半導體製程基礎  摘要: 涵蓋晶圓製造流程（前段製程、後段封測）、光刻、蝕刻、沉積等基本知識。 適用對象: 新進製程工程師  授課方式: 實體教室授課 + 線上教材  導師角色: 導師安排新人觀摩在職工程師並分派小型任務，熟悉製程參數設定 

 Q: 設計工程師要如何學習 EDA 工具與版圖設計？ 

A: 課程代碼: EDA-305  課程名稱: EDA 工具應用與版圖設計  摘要: 教授 Cadence、Synopsys、Mentor 等工具操作，熟悉 RTL-to-GDSII 流程。 適用對象: 新進設計工程師  授課方式: 電腦教室實作課程  導師角色: 提供設計範例並安排導師每週檢討學員版圖成果 

Q: 想要了解專案管理與敏捷方法，有什麼課程？ 

A: 課程代碼: PM-110  課程名稱: 專案管理與敏捷方法  摘要: 介紹 Scrum、Kanban、專案排程、風險管理與跨部門協作技巧。 適用對象: 所有參與專案的新進員工  授課方式: 小組工作坊  導師角色: 導師協助新人參與部門專案，並在 Sprint Review 提供反饋 

 Q: 台積電有導師制度嗎？相關的課程是什麼？ 

A: 課程代碼: CDP-001  課程名稱: 職涯發展與導師計畫  摘要: 介紹台積電內部職涯發展路徑，包含技術序列、管理序列與跨領域輪調機制。 適用對象: 所有新進員工  授課方式: HR 與導師共同帶領  導師角色: 協助新人擬定第一年學習計畫與職涯目標，並定期檢討成效 

 Q: 公司對資訊安全有哪些規範與培訓？ 

A: 課程代碼: SEC-210  課程名稱: 資訊安全與內控規範  摘要: 介紹內部資訊安全政策、資料保密原則與常見攻擊防護措施。 適用對象: 所有工程師與管理人員  授課方式: 線上課程 + 測驗考核  導師角色: 導師協助新人建立正確的安全意識，並示範文件加密與權限申請流程 

Q: 設備工程師要如何熟悉機台維護與異常排除？ 

A: 課程代碼: EQP-301  課程名稱: 設備維護與異常排除  摘要: 教授晶圓廠常見設備的維護流程、異常診斷方法及排除步驟。 適用對象: 新進設備工程師  授課方式: 現場實地操作  導師角色: 導師安排與資深工程師共同輪值，實地學習維護與紀錄 

Q: 想要了解品質管理與良率改善，有什麼培訓？ 

A: 課程代碼: QMS-150  課程名稱: 品質管理與改善  摘要: 涵蓋 ISO、六標準差、持續改善（PDCA）等品質管理方法。 適用對象: 製程與品質相關工程師  授課方式: 課堂講授 + 案例研討  導師角色: 導師帶領學員分析實際良率問題並提出改善建議 

Q: 新人第一週要上哪些課程？ 

A: 課程代碼: NEO-101  課程名稱: 新進員工導引訓練  摘要: 介紹台積電公司文化、核心價值、廠區安全規範、資訊安全要求與新人資源。 適用對象: 所有新進工程師  授課方式: 線上課程 + 現場簡報  導師角色: 部門導師安排 1 對 1 輔導，協助新人熟悉內部流程（請假系統、TKMS 文件檢索、專案回報機制） 

Q: 如果我想走管理職涯，有什麼培訓課程？ 

A: 課程代碼: MDP-210  課程名稱: 管理發展計畫  摘要: 針對有志於管理職涯的工程師，培訓領導力、團隊管理、績效考核與決策制定。 適用對象: 預備晉升的工程師與新任主管  授課方式: 小組工作坊 + 模擬案例  導師角色: 資深主管擔任導師，協助新人設計個人領導力發展計畫 

Q: 新人如果想要跨部門學習，有哪些資源？ 

A: 課程代碼: XFD-105  課程名稱: 跨部門協作與輪調計畫  摘要: 透過短期專案與部門交換，讓新人工程師接觸不同領域的知識與工作方式。 適用對象: 新進員工與具潛力的中階工程師  授課方式: 部門專案參與 + 定期分享會  導師角色: 導師協助安排輪調，並追蹤學習進度 

Q: 台積電有提供國際化培訓或海外專案嗎？ 

A: 課程代碼: GLB-330  課程名稱: 全球專案與跨文化協作  摘要: 訓練工程師在跨國專案中的溝通能力、跨文化協作技巧與國際客戶應對。 適用對象: 參與海外專案或國際客戶合作的工程師  授課方式: 線上課程 + 國際專案模擬  導師角色: 海外資深專案經理擔任導師，協助新人適應跨文化合作 

Q: 品質問題發生時，新人要如何應對？ 

A: 課程代碼: QMS-150  課程名稱: 品質管理與改善  摘要: 涵蓋 ISO、六標準差、持續改善（PDCA）等品質管理方法。 適用對象: 製程與品質相關工程師  授課方式: 課堂講授 + 案例研討  導師角色: 導師帶領學員分析實際良率問題並提出改善建議 

Q: 新人如何熟悉專案追蹤與報告流程？ 

A: 課程代碼: PM-110  課程名稱: 專案管理與敏捷方法  摘要: 介紹 Scrum、Kanban、專案排程、風險管理與跨部門協作技巧。 適用對象: 所有參與專案的新進員工  授課方式: 小組工作坊  導師角色: 導師協助新人參與部門專案，並在 Sprint Review 提供反饋 

Q: 如果我想專攻設備領域，有哪些進階訓練？ 

A: 課程代碼: EQP-401  課程名稱: 先進設備診斷與效能提升  摘要: 深入探討 EUV 光刻機、CMP、離子植入機等高階設備的運作原理與效能優化方法。 適用對象: 有 1-2 年經驗的設備工程師  授課方式: 現場實驗操作 + 高階技術研討  導師角色: 資深設備專家擔任導師，提供個別化指導 

  

Q: 新人要如何建立資訊安全的正確觀念？ 

A: 課程代碼: SEC-210  課程名稱: 資訊安全與內控規範  摘要: 介紹內部資訊安全政策、資料保密原則與常見攻擊防護措施。 適用對象: 所有工程師與管理人員  授課方式: 線上課程 + 測驗考核  導師角色: 導師協助新人建立正確的安全意識，並示範文件加密與權限申請流程 

Q: 導師 (mentor) 和 buddy 有什麼不同？他們各自的角色是什麼？ 

A: 導師 (Mentor) 提供工作與個人發展指引，例如幫忙適應工作流程、職涯規劃與專業技能提升；Buddy 則偏重協助新人生活、文化適應與日常事務（非工作直屬指派）以減少新人磨合期。基於導師制度，公司鼓勵員工向優秀前輩學習，由導師提供工作或個人適應指引，Buddy 制度輔助新進員工快速了解公司文化與工作環境。   

Q: 我被指定了導師，但不清楚導師會多久跟我碰面，會議頻率是怎樣的？ 

A: 公司導師制度與 Buddy 制度中，通常新進員工在入職前三到六個月之間會配有導師與 Buddy，在這段期間導師與員工會有定期互動／回饋機會。也有主管訓練課程會包含導師回饋與主管／同儕交流機制。   

Q: 課程訓練的效益怎麼評估？員工參與訓練之後會怎麼追蹤？ 

A: 台積電採用柯氏四級評估模式（Kirkpatrick Model）── Level1（課程反應）、Level2（學習）、Level3（行為）、Level4（結果）。實務上，課程結束後會有主管觀察員工是否將所學應用於工作中、是否有績效或轉調／晉升等變化。   

Q: 如果我想走管理職涯，公司有什麼樣的管理訓練或導師制度可以支持我？ 

A: 公司有管理與專業雙軌發展制度。對預備擔任主管或新任主管者，會有管理發展相關課程（領導力、績效管理、溝通、策略決策等），並會透過導師／資深主管輔導與回饋機制協助發展。   

Q: 公司課程如果與工作時間衝突怎麼辦？會安排在上班時間嗎？ 

A: 台積電強調「以人為本」，很多訓練會安排在上班時間，此外也透過混成學習方式（線上 + 面授）來增加彈性。主管與 HR 通常會協調課程時間，以減低對工作進度的影響。   

Q: 課程結束後我怎麼確保學到的東西能實際用在工作中？ 

A: 公司課程設計常包含實作、案例研討、工作中應用與主管／同儕回饋，有些課程還會追蹤行為轉變與工作績效變化（例如主管觀察、績效審查、轉調或晉升等評估指標）。   

Q: 跨部門輪調或跨國專案有訓練嗎？怎麼申請？導師制度會支援輪調過程嗎？ 

A: 公司有輪調與跨部門協作計畫，亦有國際專案與跨文化協作課程。導師與 Buddy 在輪調期間可能會被安排協助適應新的部門或文化環境，並提供必要的資源與指導。   

 

Q: 公司在新人報到的第一天會安排什麼活動？ 

 A: 新人報到當天會參加「迎新說明會」，內容包括人資流程、福利制度、資訊安全簽署與導師制度介紹。 

Q: 新人會有導師陪伴多久？導師結束後還有輔導機制嗎？ 

 A: 導師制度通常為期 6 個月，之後會轉由部門主管或同儕回饋機制持續追蹤。 

Q: 我想學習晶圓檢測技術，有沒有相關課程？  

A: 有，課程代碼 INS-220「晶圓檢測與良率分析」，內容涵蓋缺陷檢測、良率數據解讀與設備操作。 

Q: 新人多久會有一次課程培訓？是固定的嗎？  

A: 一般在前三個月會有每週一次的集中課程，之後改為每月一次的專業培訓或選修課程。 

Q: 導師是自己挑還是公司分配的？ 

 A: 公司會根據新人部門與專業領域自動分配導師，但新人可以在 3 個月後申請更換導師。 

Q: 新人能否自己選修進階課程？  

A: 可以，台積電有內部選課平台，工程師可依需求報名，如「資料分析應用」、「AI 晶片設計入門」等。 

Q: 公司如何追蹤新人上課的出席率？  

A: 新人所有課程皆需刷員工證簽到，並由 HR 系統自動紀錄出席情況，作為試用期考核的一部分。 

Q: 課程中會不會有測驗或考試？  

A: 是的，多數課程會有線上小測驗或課堂作業，通過率需達 80% 才算完成課程。 

Q: 公司會提供英語培訓或國際合作相關課程嗎？ 

 A: 會，有課程代碼 ENG-150「商務英語溝通」，以及 GLB-330「跨文化協作與全球專案管理」。 

Q: 如果新人對課程內容不熟悉，可以重修嗎？ 

 A: 可以，HR 系統允許新人在一年內重新修讀相同課程，並由導師追蹤學習狀況。 

Q: 除了正式課程，新人還能透過什麼方式學習？ 

 A: 公司推行 70-20-10 學習法則，70% 來自實際工作，20% 來自導師與同儕，10% 來自正式課程。 

Q: 上完課程會有證書或結業證明嗎？  

A: 完成核心必修課程後，新人會獲得「新進員工培訓證明」，並存檔於 HR 系統。 

Q: 有沒有針對軟體工程師的專門課程？  

A: 有，課程代碼 SWE-205「半導體軟體開發流程」，涵蓋版本控制、CI/CD 與內部開發平台使用。 

Q: 新人遇到學習瓶頸時可以向誰求助？ 

 A: 新人可先諮詢導師，若是專業技術問題，可透過內部專家論壇（Expert Hub）發問。 

Q: 公司的課程是否會根據職涯方向不同而有所差異？ 

 A: 會，技術序列工程師需修更多專業技術課程，管理序列則需修領導力、溝通與績效管理課程。 

Q: 新人試用期考核跟培訓表現有關嗎？ 

 A: 有，課程出席率、考核結果與導師回饋都會影響試用期考核評估。 

Q: 公司會不會有模擬專案讓新人練習？ A: 有，課程 SIM-240「專案模擬演練」會讓新人以小組方式完成一個模擬專案，最後由導師與主管評分。 


Q：公司內部的「員工協助方案 (EAP)」是什麼？如何聯繫？ A：員工協助方案 (Employee Assistance Program, EAP) 是公司為照顧員工身心健康提供的保密性、專業性支持服務。服務完全免費，旨在協助員工處理可能影響工作表現的個人或工作相關問題。 

服務專線： 0800-789-007 (諧音：請幫我，您您您) 

服務時間： 24小時，全年無休 

服務對象： 公司全體員工及其直系親屬（父母、配偶、子女） 

服務內容： 

心理諮詢： 工作壓力、情緒管理、家庭關係、親子教養、職涯發展等。 

法律諮詢： 租屋糾紛、合約審閱、交通事件等（不含訴訟代理）。 

財務諮詢： 理財規劃、債務管理、稅務問題。 

醫療諮詢： 第二意見、就醫指導。 

內部網站： https://tsmc.eap-provider.com.tw (需使用公司內部網路登入) 

Q：公司合作的心理諮商團隊有哪些？ A：目前台積公司在不同廠區合作的心理諮商團隊包括： 

【新竹地區】 

新竹生命線協會 

地址：新竹市東區仁愛街 123 號 2 樓 

電話：03-500-1234 

服務時間：週一至週五 09:00-18:00，週六 09:00-12:00 

專長：心理支持、危機介入、電話協談、短期心理諮商。 

馬大元診所 

地址：新竹市北區光復路 88 號 

電話：03-522-5678 

服務時間：週一、三、五 13:30-21:30，週六 09:00-17:00 

專長：精神科門診、心理評估、藥物治療、心理治療。 

杜華心苑心理諮商所 

地址：新竹市東區新光路 83 號 1 樓 

電話：03-573-6178 

網站：www.duhwa-counseling.com.tw 

服務時間：週一至週五 10:00-22:00，週末採預約制 

專長：個別諮商、伴侶諮商、家庭諮商、青少年輔導。 

好晴天身心診所 

地址：新竹縣竹北市中正東路 99 號 

電話：03-550-7788 

服務時間：週一至週五 09:00-21:00，週六 09:00-17:00 

專長：心理治療、藥物治療、職場壓力評估。 

寬欣心理治療所 

地址：新竹市北區文化路 66 號 3 樓 

電話：03-525-3344 

服務時間：週一至週日 09:00-20:00 

專長：個人心理治療、團體治療、正念課程、工作坊。 

【台中地區】 

台中開心森林心理諮商所 

地址：台中市西屯區台灣大道三段 500 號 A 棟 12 樓 

電話：04-2345-6789 

網站：www.happy-forest.com.tw 

服務時間：週一至週六 10:00-21:00 

專長：企業諮商、壓力管理、情緒調節、人際關係。 

陳志剛身心科診所 

地址：台中市南屯區公益路二段 150 號 

電話：04-2222-1111 

服務時間：週一至週五 09:00-12:00, 14:00-17:00, 18:00-21:00 

專長：藥物治療、焦慮症、憂鬱症、睡眠障礙。 

【台南地區】 

府城寧靜海心理治療所 

地址：台南市中西區成功路 333 號 5 樓 

電話：06-300-8855 

網站：www.tainan-calmsea.com.tw 

服務時間：採全面預約制 

專長：深度心理治療、創傷療癒、家庭系統排列。 

Q：如何預約心理諮商？ A：員工可透過以下三種方式預約： 

透過 EAP 專線： 撥打 0800-789-007，由 EAP 個案管理師為您評估狀況，並協助轉介至最適合的合作諮商機構。此為最推薦的方式。 

透過內部 EAP 網站： 登入 https://tsmc.eap-provider.com.tw，填寫線上預約表單，個案管理師將於 24 小時內與您聯繫。 

直接聯繫合作機構： 您也可以直接致電上述合作機構，預約時請表明為「台積公司員工」，以利安排並享有公司補助。 

Q：諮商的費用如何計算？公司補助幾次？ A： 

補助額度： 公司每年為每位員工及其直系親屬提供 8 小時 的免費心理諮商。 

使用方式： 8 小時的額度可以彈性拆分使用，例如一次 50 分鐘的個別諮商約使用 1 小時額度。額度于每年 1 月 1 日重新計算。 

超額費用： 若 8 小時額度用罄，後續諮商費用需自付，但仍可享有台積員工合作價（約市價 8 折）。費用依各諮商所牌價為準，約在 $2,000 - $3,500/小時。 

身心科門診： 若至合作的身心科診所就診，則比照健保制度，僅需支付掛號費與部分負擔費用。藥物治療不計入 8 小時的諮商額度。 

Q：諮商是否絕對保密？公司或主管會知道我談的內容嗎？ A：絕對保密。這是諮商服務的最高原則。 

法律保障： 心理師法與相關法規嚴格規範諮商師的保密責任。 

資訊隔離： 公司（包含您的直屬主管、人資）不會知道任何個人諮商的細節，包括您的身份、諮商主題與內容。 

數據匯報： 公司只會收到 EAP 供應商提供的 匿名、去識別化 的整體統計數據報告（例如：總使用人次、主要問題類型分布），以利公司了解員工整體的心理健康趨勢並優化政策，但絕無任何個資。 

保密例外： 唯一的例外是，當諮商內容涉及立即且明顯的自傷、傷人風險，或觸及法律規定的通報義務（如兒少保議題），諮商師有責任採取必要措施防止傷害發生。 

Q：如果遇到緊急心理危機（例如：有強烈的自殺念頭）怎麼辦？ A：請立即採取以下行動： 

24 小時 EAP 專線： 立刻撥打 0800-789-007，告知專線人員您正處於緊急狀態。他們會立即引導您，並安排緊急諮商或危機介入。 

對外求助熱線： 

生命線： 1995 (依舊救我) 

張老師： 1980 (依舊幫您) 

衛福部安心專線： 1925 (依舊愛我) 

尋求醫療協助： 若情況危急，有立即的生命危險，請直接前往就近醫院的急診室，或撥打 119 尋求協助。 

廠內緊急通報： 可聯繫廠區的 HRBP 或 廠區安全衛生環保部門，他們受過相關訓練，能提供即時的初步支持並協助串接資源。 

Q：如果我因為嚴重的心理狀況需要請假休息，公司的政策是什麼？ A：公司支持員工在需要時獲得充分休息。 

短期休養： 若因身心狀況不佳需要短期休息，可持合作身心科診所或任何合格醫療院所開立的診斷證明，依公司規定申請「病假」。 

心理健康假 (Mental Health Leave)： 公司提供每年 3 天 的全薪「心理健康假」，此假別無需提供任何醫療證明，旨在鼓勵員工在感到壓力過大或情緒耗竭時，能主動安排休息與調適，無需擔心污名化。可直接於公司內部請假系統中提出申請。 

長期留停： 若經醫師診斷需長期治療與休養，可與人資部門討論申請「留職停薪」的可能性。 

Q：可以選擇線上諮商嗎？ A：可以。考量到輪班制與工作地點的便利性，多數合作機構皆提供視訊線上諮商服務，包括：杜華心苑、寬欣心理治療所、台中開心森林、府城寧靜海。您可以在預約時直接向 EAP 個案管理師或諮商機構表明希望進行線上諮商。 

Q：公司會定期舉辦心理健康相關的講座或工作坊嗎？ A：會的。公司「健康樂活中心」每季會規劃一系列心理健康促進活動。 

主題範例： 

「正念減壓工作坊 (MBSR)」 

「提升睡眠品質的秘訣」 

「高壓下的情緒管理與逆境思維」 

「親子溝通的藝術」 

地點： 各廠區會議室或線上舉辦。 

報名方式： 請關注公司內部入口網站 (TSMC Portal) 的「活動專區」或「健康樂活」頁面，即可線上報名。 

Q：作為主管，如果我發現部屬情緒低落或行為異常，我該怎麼辦？ A：主管是關懷員工的第一道防線，您的關心非常重要。建議作法如下： 

表達關心： 在私下、保密的環境中，用開放、不帶批判的態度關心部屬的近況。例如：「我觀察到你最近看起來比較疲憊，還好嗎？有什麼我能協助的嗎？」 

專注行為，而非猜測原因： 描述你觀察到的具體行為改變（例如：會議參與度降低、較常遲到），而非直接斷定對方有心理問題。 

提供資源，而非扮演專家： 您的角色是支持與轉介，而非治療。您可以主動提供 EAP 的資訊給部屬，並鼓勵他使用。可以說：「公司有提供免費又保密的 EAP 服務，專線是 0800-789-007，很多同仁都覺得有幫助，或許你可以參考看看。」 

尊重隱私： 絕對不要追問部屬是否使用了 EAP 或諮商內容。 

諮詢 EAP： 主管自己也可以撥打 EAP 專線，諮詢「管理人員協談服務」，由專家教您如何應對與協助有狀況的部屬。 

Q：我想和伴侶一起進行婚姻或伴侶諮商，這在公司的補助範圍內嗎？ A：是的，完全在補助範圍內。伴侶諮商是 EAP 服務的重要一環。 

額度計算： 伴侶諮商通常一次會需要 80-90 分鐘，會從您 8 小時的年補助額度中扣除約 1.5 小時。 

預約方式： 您可以透過 EAP 專線 0800-789-007 提出需求，個案管理師會為您媒合擅長伴侶關係議題的諮商師。 

推薦機構： 杜華心苑心理諮商所 和 府城寧靜海心理治療所 都有專精於伴侶與家庭關係的資深諮商師。 

Q：我的孩子最近有情緒或學習困擾，EAP 或合作機構有提供兒童或青少年諮商嗎？ A：有的。公司的 EAP 福利涵蓋員工的直系親屬，包括子女。 

服務對象： 從學齡前兒童的遊戲治療、到青少年的學業壓力、人際關係、生涯探索等議題，都在服務範圍內。 

諮詢流程： 家長可以先撥打 EAP 專線，與個案管理師討論孩子的狀況，由專家判斷最適合的協助方式，可能是親子一同諮詢，或是由孩子單獨與諮商師會談。 

推薦機構： 杜華心苑心理諮商所 有專門的兒童遊戲治療室與多位青少年輔導經驗豐富的心理師。 

Q：我可以指定諮商師的性別嗎？例如，我希望和女性諮商師談話。 A：當然可以。您的感受與信任關係是諮商成功的關鍵。在透過 EAP 專線或網站預約時，您可以直接提出您的偏好，例如希望諮商師的性別、大致年齡、或是特定的諮商學派，個案管理師會盡力為您媒合最符合您需求的諮商師。 

Q：第一次去心理諮商會做什麼？我需要準備什麼嗎？ A：第一次諮商通常被稱為「初談 (Intake Interview)」，時間約 50 分鐘。 

過程： 心理師會先自我介紹，說明諮商的架構與保密原則，然後會邀請您談談想處理的議題、目前的困擾以及對諮商的期待。這是一個相互了解的過程。 

準備： 您不需要特別準備任何資料，帶著一顆開放的心前來即可。可以事先想一下「我希望透過諮商得到什麼改變？」這個問題，但想不清楚也完全沒關係，心理師會引導您釐清。 

Q：如果我覺得跟現在的諮商師不太合適，可以更換嗎？流程是什麼？ A：可以的，找到適合自己的諮商師非常重要。 

更換流程： 如果您覺得與目前的諮商師頻率不對，或他的專長不符合您的需求，請直接再次聯繫 EAP 個案管理師（撥打 0800-789-007），說明您的考量。這並不會冒犯任何人，個案管理師會重新為您媒合另一位更適合的諮商師。所有過程同樣保密。 

Q：如果預約了諮商但臨時有重要會議，取消或改期會不會有費用？ A： 

取消政策： 為了保障諮商師與其他員工的使用權益，請務必在原定諮商時間的 24 小時前，透過電話或 email 通知諮商所或 EAP 中心進行取消或改期。 

臨時取消： 若在 24 小時內才取消或無故未到，該次諮商時數將會從您 8 小時的補助額度中直接扣除。若為自費預約，則可能需要支付該次諮商的全額費用。 

Q：每年 8 小時的免費額度，是我跟家人（配偶、子女）共用，還是分開計算？ A：8 小時的額度是以「員工」為單位，家庭成員共同使用。例如，若您使用了 3 小時，您的配偶使用了 2 小時，那您的家庭今年就還剩下 3 小時的免費額度。 

Q：我感覺自己快要「工作倦怠 (Burnout)」了，對什麼都提不起勁，除了諮商還有其他資源嗎？ A：當然有。公司非常重視員工的耗竭議題。 

內部課程： 請留意內部入口網站的「iLearning」平台，會不定期開設名為「重燃工作熱情：預防與因應工作倦怠」的線上或實體課程。 

心理健康假： 適時使用公司提供的每年 3 天「心理健康假」，讓自己完全斷開工作，進行能讓身心充電的活動。 

主管協談： 您也可以與直屬主管或 HRBP 討論目前的工作量與壓力狀況，尋求工作任務上的調整。 

Q：我和同事/主管在溝通上發生嚴重衝突，感到壓力很大，EAP能協助處理這種職場人際關係問題嗎？ A：可以。這是 EAP 的核心服務項目之一。諮商師可以幫助您： 

釐清衝突點： 客觀分析衝突的本質與雙方的立場。 

學習溝通技巧： 練習如何進行「非暴力溝通 (NVC)」，有效地表達自己的需求與感受，同時也能同理對方。 

建立界線： 學習如何在職場中設立健康的心理界線，保護自己免於不必要的壓力。 

不介入裁決： 請注意，諮商師的角色是中立的，不會介入評判誰對誰錯，而是賦予您處理人際關係的能力。 

Q：我時常擔心自己的工作表現不夠好，害怕隨時會被發現自己能力不足（冒名頂替症候群），諮商對此有幫助嗎？ A：非常有幫助。冒名頂替症候群在優秀人才聚集的環境中很常見。諮商師可以透過認知行為療法 (CBT) 等方式，協助您： 

挑戰負面自動化思考： 辨識並挑戰那些「我不夠好」的內在聲音。 

客觀檢視成就： 重新看待並肯定自己過去的努力與成就。 

建立健康的自我價值感： 讓您的自我價值不完全建立在外在的成就與他人的評價上。 

Q：心理師、臨床心理師和精神科醫師有什麼不同？我該找哪一種？ A： 

精神科醫師： 具有醫師執照，可以進行藥物治療、診斷精神疾病（如憂鬱症、焦慮症、思覺失調症）。若您有嚴重的睡眠困擾、情緒失控或生理症狀（心悸、頭痛），建議先找醫師評估。 

臨床/諮商心理師： 專長是「心理治療」與「諮商」，透過談話的方式，協助您處理心理困擾、探索自我、調整思考與行為模式。他們不能開藥。 

如何選擇： 如果不確定，可以直接撥打 EAP 專線，個案管理師會根據您的狀況，給予最專業的建議與轉介。 

Q：如果我需要長期的藥物治療與穩定追蹤，EAP 可以幫我轉介到合適的醫療資源嗎？ A：可以的。EAP 的個案管理師除了媒合諮商資源外，也熟悉各地的醫療網絡。若經評估您需要精神科醫師的協助，他們可以提供合作的診所名單（如 馬大元診所、好晴天身心診所），或推薦您所在地區評價良好的教學醫院身心科，協助您順利銜接醫療系統。 

Q：公司內部是否有同仁組成的「同儕支持社團」？如何加入？ A：有的。公司內部設有匿名的「晶采夥伴 (Peer Support) 計畫」。 

計畫內容： 由一群受過專業訓練的員工志工組成，他們樂於傾聽、分享自身經驗，並提供情緒支持。他們不是心理師，但能提供溫暖的陪伴與資源指引。 

聯繫方式： 請至內部 EAP 網站 https://tsmc.eap-provider.com.tw 點選「晶采夥伴」專區，即可看到匿名聯繫志工的方式。這是一個完全保密且溫馨的支持管道。 

Q：除了實體諮商，公司有沒有推薦的線上冥想或壓力管理APP，並提供補助？ A：有的。公司與知名的冥想APP 「Calm」 和 「Headspace」 簽有企業合作方案。 

福利內容： 全體員工皆可透過公司福委會網站的指定連結，免費兌換這兩款 APP 的一年期高級會員 (Premium)。 

取得方式： 請至公司內部入口網站 -> 福利專區 -> 健康樂活 -> 數位健康資源，即可找到兌換連結與說明。 

Q：我太太剛生完小孩，情緒不太穩定，有針對產後憂鬱或新手父母的協助資源嗎？ A：這是一個非常需要支持的階段，公司提供相關資源。 

諮商支持： EAP 服務涵蓋直系親屬，您的太太完全符合使用資格。可以預約擅長「周產期身心健康」的心理師，進行個別諮商或伴侶諮商，討論產後的情緒調適、角色轉變、育兒壓力等議題。 

內部講座： 公司「健康樂活中心」每年會舉辦「新手爸媽支持團體」系列講座，邀請專家分享育兒知識與情緒調適技巧，也提供一個讓新手父母彼此交流支持的平台。活動訊息會公布在內部入口網站。 

新竹先進製程廠區（Fab H-35） : 位置：新竹科學園區西側｜主力製程：2nm / 3nm｜員工：8,500 人｜辦公大樓：Office H-Tower（地上 10 層）｜10F 研發中心長辦公室、貴賓接待室｜9F 製程研發處（2nm、3nm）｜8F 良率提升小組、品質管制部｜7F 先進技術處（與清大/台大合作專案辦公室）｜6F 資訊系統部（MES、晶圓追蹤平台）｜5F 人力資源部（HR）、教育訓練中心｜4F 財會處、採購部｜3F 一般工程師辦公區｜2F 會議室、文件中心｜1F 大廳、員工餐廳、接待櫃台
台中高效能運算廠區（Fab T-28） : 位置：台中精密園區｜主力製程：5nm / 7nm HPC｜員工：10,200 人｜辦公大樓：Office T-Center（地上 12 層）｜12F 總廠長室、高層主管辦公室｜11F HPC 客戶業務群（專屬 Nvidia/AMD 專案）｜10F 法務部、合約審查組｜9F 供應鏈管理部、物流調度中心｜8F 產品驗證部（EVT/DVT 測試實驗室）｜7F 自動化設備處（AGV、機械手臂控制中心）｜6F 製程工程部（5nm、7nm 線路）｜5F 員工健身房、托嬰中心｜4F 員工宿舍管理辦公室｜3F 中型會議室、專案戰情室｜2F IT 支援中心、伺服器機房｜1F 大廳、咖啡廳、訪客登記處
高雄先進封裝廠（AP-K1） : 位置：高雄軟體園區｜主力技術：CoWoS、SoIC 封裝｜員工：3,500 人｜辦公大樓：Office K-Link（地上 8 層）｜8F 廠長室、海外客戶會議廳｜7F AI 封裝專案處（專責 Google / AWS 客戶）｜6F 封裝研發部（CoWoS / SoIC）｜5F 行銷業務部｜4F 國際採購與供應鏈管理部｜3F 品質驗證部｜2F 研發人員共享辦公區｜1F 大廳、咖啡廳、展覽走廊（封裝樣品展示）
全球營運總部（HQ-Taipei Tower） : 位置：台北信義區｜樓層：地上 30 層｜員工：約 4,000 人｜辦公大樓：Taipei Tower｜30F 董事長室、董事會會議室｜29F 總經理室、策略規劃部｜28F 財務長室、投資管理部｜27F 國際業務處（北美/歐洲）｜26F 國際業務處（亞洲/新興市場）｜25F ESG 永續發展處｜24F 公共關係與媒體應對組｜23F 法務部（跨國專案、專利管理）｜22F 客戶服務中心（24/7）｜21F 企業資訊部（雲端、資安）｜20F 大型會議廳（可容納 500 人）｜10F-19F 一般員工辦公區（行銷、採購、人資等）｜5F-9F 研發策略支援辦公室｜2F-4F 多功能會議室、員工餐廳、健身房｜1F 大廳、接待櫃台、半導體產業展示中心